\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipsnames]{article}
\usepackage[noxcolor]{pstricks}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage[margin=1.3cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\usepackage{frcursive}

\usepackage{babel}

\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{empty}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}








% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}

\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}






\renewcommand\TikzIE{%
  \clearpage
  \begin{minipage}{0.6\linewidth}
    \begin{tcolorbox}[userie]%
      \sffamily \Large{\textbf{\useKV[IE]{Nom} \no\useKV[IE]{Numero}}} \useKV[IE]{Theme} \ifboolKV[IE]{Sujets}{\scriptsize(Sujet \useKV[IE]{Sujet})}{}
      \vspace{1em}
      \par{\tiny\useKV[IE]{Code}}\hfill{\scriptsize\useKV[IE]{Date}}
    \end{tcolorbox}%
  \end{minipage}\hfill\begin{minipage}{0.35\linewidth}
    Nom : \PfMIENom\\[0.5em]
    Prénom : \PfMIEPrenom\\[0.5em]
    Classe : \PfMIEClasse%
  \end{minipage}%
  \par\bigskip%
}%

\renewcommand\TikzIECor[1]{%
  \clearpage%
  \setKV[IE]{#1}%
  \begin{tcolorbox}[useriecor]%
    \sffamily \useKV[IE]{Nom} \no\useKV[IE]{Numero} : \useKV[IE]{Theme} \ifboolKV[IE]{Sujets}{\scriptsize(Sujet \useKV[IE]{Sujet})}{}\hfill Correction%
    \par{\tiny\useKV[IE]{Code}}\hfill{\scriptsize\useKV[IE]{Date}}%
  \end{tcolorbox}%
}%
\newcommand{\Vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\covec}[2]{\left(\begin{array}{c} #1\\#2\end{array}\right)}
\begin{document}
\sffamily

\begin{Maquette}[IE]{Nom= Interrogation,Calculatrice=true, Numero=17, Date=17/05/24, Code={}}
  


\begin{exercice}
\brm{10}
Dans une école d'ingénieurs, certains étudiants s'occupent de la gestion des associations
comme par exemple le BDS (bureau des sports).

Sur les cinq années d'études, le cycle \og licence \fg{}  dure les trois premières années, et les deux
dernières années sont celles du cycle de \og   spécialisation \fg{}.

On constate que, dans cette école, il y a 40\,\% d'étudiants dans le cycle \og licence \fg{} et 60\,\%
dans le cycle de \og spécialisation \fg.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item Parmi les étudiants du cycle \og licence \fg, 8\,\% sont membres du BDS ;
\item Parmi les étudiants du cycle de \og spécialisation \fg, 10\,\% sont membres du BDS.
\end{list}

On considère un étudiant de cette école choisi au hasard, et on considère les évènements suivants:

\begin{list}{}{}
\item $L$: \og L'étudiant est dans le cycle  licence \fg; $\overline{L}$ est son évènement contraire.
\item $B$: \og L'étudiant est membre du BDS \fg; $\overline{B}$ est son évènement contraire.
\end{list}
 
La probabilité d'un évènement $A$ est notée $P(A)$.


\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter l'arbre pondéré modélisant la situation.

\begin{center}
\bigskip
  \pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=4pt,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
 {
 	\pstree[nodesepA=4pt]{\TR{$L$}\naput{$\cdots$}}
 	  { 
 		  \TR{$B$}\naput{$\cdots$}
 		  \TR{$\overline{B}$}\nbput{$\cdots$}	   
 	  }
 	\pstree[nodesepA=4pt]{\TR{$\overline{L}$}\nbput{$\cdots$}}
 	  {
 		  \TR{$B$}\naput{$\cdots$}
 		  \TR{$\overline{B}$}\nbput{$\cdots$}	   
     }
}
\bigskip
\end{center}

\item Calculer la probabilité que l'étudiant choisi soit en cycle \og licence \fg{} et membre du BDS.
\item Montrer que $P(B)=0,092$.
\item Calculer  $P_{B}(L)$ (arrondir au millième) et interpréter ce résultat.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Le BDS décide d'organiser une randonnée en montagne. Cette sortie est proposée à tous les étudiants de cette école mais le prix qu'ils auront à payer pour y participer est variable. Il est de 60~\euro{} pour les étudiants qui ne sont pas membres du BDS, et de 20~\euro{} pour les étudiants qui sont membres du BDS.

On désigne par $X$ la variable aléatoire donnant la somme à payer pour un étudiant qui désire
faire cette randonnée.

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les valeurs prises par $X$ ?
\item Donner la loi de probabilité de $X$, et calculer l'espérance de $X$. En donner une interprétation.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\end{Maquette}
   
      
     
  
\end{document}


 \begin{exercice}  
  
Une fleuriste met en vente quatre sortes de bouquets dont les tarifs et la composition sont
indiqués dans le tableau ci-dessous :

\medskip
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.85\linewidth}{|*{2}{X|}}\hline
Bouquet de tulipes orange : 10,50 \euro  & Bouquet de roses orange : 23,50 \euro\\\hline
Bouquet de tulipes blanches : 11,60 \euro& Bouquet de roses blanches : 25,50 \euro\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\medskip

\begin{itemize}
\item 72\,\% des bouquets mis en vente ne contiennent que des roses.
\item Les autres bouquets mis en vente ne contiennent que des tulipes.
\item 20\,\% des bouquets de tulipe mis en vente ne contiennent que des tulipes orange.
\item 36\,\% des bouquets mis en vente ne contiennent que des roses blanches.
\end{itemize}
Un client achète au hasard un bouquet parmi ceux mis en vente par la fleuriste. On note :

\begin{itemize}
\item $R$ l’évènement : \og Le bouquet acheté par ce client est composé de roses.\fg
\item $B$ l’évènement : \og Le bouquet acheté par ce client est composé de fleurs blanches. \fg
\end{itemize}
Les évènements contraires des évènements $R$ et $B$ sont notés respectivement $\overline{R}$ et $\overline{B}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Donner, sans justifier, la probabilité $p(R \cap B)$.
		\item Recopier et compléter le plus possible l’arbre de probabilité ci-dessous en
traduisant uniquement les données de l’énoncé.
\begin{center}

\psset{nodesepA=0pt,nodesepB=3pt,treesep=0.75,labelsep=0.1pt,levelsep=2.5cm}
\pstree[treemode=R]{\TR{}}
{\pstree{\TR{}\taput{}}
	{
	\TR{}\taput{}
	\TR{}\tbput{}
	}
\pstree{\TR{~}\tbput{}}
	{\TR{}\taput{}
	\TR{}\tbput{}
	}
}
\end{center}

		\item Montrer que $p(B) = 0,584$.
	\end{enumerate}
\item On note $X$ la variable aléatoire qui donne le prix d’un bouquet acheté par un client.
	\begin{enumerate}
		\item  Recopier et compléter le tableau ci-dessous donnant, pour chaque valeur $x_i$ de $X$,
la probabilité de l’évènement $\{X = x_i \}$. Justifier.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|m{1.82cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\centering $x_i$		&	&	&	& \\\hline
\centering $p(X = x_i)$ &	&	&	&\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

		\item Calculer l’espérance de la variable aléatoire $X$. \emph{On arrondira le résultat au centième.}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
 \end{exercice}